\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre C6.} \textcolor{gray!50}{Seconde}} {} {\themeMvt}
%---------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE.} Changement d'état et échange d'énergie.}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre un protocole.}
  \comp{RÉA}{Utiliser l'outil informatique.}
  \comp{VAL}{Exploiter des résultats, des observations.}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  Lors d'un changement d'état, des échanges d'énergie ont lieu. C'est ce qui
  explique par exemple la sensation de froid ressentie lorsqu'on est mouillé.

  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
  \item Identifier le sens du transfert thermique lors d'un changement d'état et
    le relier aux termes \emph{exothermique} et \emph{endothermique}
  \item Relier l'énergie échangée à la masse qui change d'état
  \item Exploiter la relation entre l'énergie transférée lors d'un changement
    d'état et l'énergie massique de changement d'état.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% --------------------------------------------
\section{Partie 1 : exothermique, endothermique}
\begin{docs}
  \doc{vocabulaire}{vocabulaire}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Endothermique} : se dit d'une transformation au cours de 
  laquelle système absorbe de l'énergie au milieu extérieur sous forme de 
  transfert thermique.
  \item \textbf{Exothermique} : se dit d'une transformation au cours de 
  laquelle le système cède de l'énergie au milieu extérieur sous forme de 
  transfert thermique.
  \end{itemize}
%
  \doc{Changements d'état}{changementEtat}
  \centering
  \input{ ./fig/changements_etats.tex }
%
  \doc{Transfert thermique}{Q}
  Lorsque deux systèmes de températures différentes sont en contact, il y a 
  transfert d'énergie du système de plus haute température vers celui de plus 
  basse température sous forme de \emph{transferts thermique.}, noté $Q$
  
  On atteint \emph{l'équilibre thermique lorsque la température des deux 
    système est égale.}
  
  \textcolor{red}{La valeur du transfert thermique est positive si le système 
    gagne de l'énergie, négative s'il cède de l'énergie.}
  % 
  \doc{transfert thermique température de l'eau}{eau}
  Lorsque de l'eau reçoit ou cède de l'énergie par transfert thermique, 
  sa température varie. Le transfert thermique et la variation de température 
  son liés par la relation : 
  \[ 
    Q = m_\text{eau} \times c_\text{eau} \times \Delta \theta
  \]
  \begin{itemize}
    \item Capacité thermique massique de l'eau:
    $c_\text{eau} =
    \SI{4.18}{\joule\per\g\per\degreeCelsius}$ 
    \item La masse de l'eau exprimée en grammes.
    \item Le transfert thermique en Joules.
  \end{itemize}
%
\docL[sidebyside]{Le calorimètre}{calorimetre}
  Le calorimètre (du latin \emph{calor}, signifiant chaleur) est un appareil 
  permettant de limiter les échange d'énergie entre l'intérieur et l'extérieur, 
  un peut comme un \emph{thermos} de café..

  Sur une durée suffisamment courte, on pourra même les négliger. 
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.3]{calorimetre}
\end{docs}
% 
% \section{Expérience préliminaire}
\begin{enumerate}
  \item Déposer à l'aide du compte-goutte, une goutte d'éthanol sur sa main.
  \begin{enumerate}
    \item Décrie la sensation.
    \item Après Quelques instants, reste-t-il de l'alcool sur la main?
  \end{enumerate}
  \item Cocher les bonnes réponses
  \begin{enumerate}
    \item L'éthanol :
    \begin{multicols}{3}
      \begin{dinglist}{113}
        \item Se solidifie
        \item se vaporise
        \item fond
      \end{dinglist}
    \end{multicols}
    \item Lors du passage de l'état liquide à l'état gazeux, l'éthanol : 
    \begin{dinglist}{113}
      \item absorbe de l'énergie au milieu extérieur
      \item cède de l'énergie au milieu extérieur
    \end{dinglist}
    \item Cette transformation chimique est : 
    \begin{multicols}{3}
      \begin{dinglist}{113}
        \item endothermique 
        \item athermique 
        \item exothermique
      \end{dinglist}
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
% 
\section{Partie 2 : Énergie de fusion de l'eau.}
\begin{docs}
  \docL{Protocole expérimental}{protocole}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item À l'aide d'une éprouvette graduée, introduire \SI{100}{\ml} d'eau 
    dans le calorimètre.
    \item Attendre que la température se stabilise et noter cette valeur comme 
    étant la température initiale $ \theta_\text{i} $.
    \item Peser la masse $ m_g $ correspondant aux deux glaçons et les 
    introduire dans le calorimère. \emph{Déclencher le chronomètre.}
    \item Agiter en continu et noter la vleur de la température toutes les 
    \SI{20}{\second} jusqu'à ce qu'elle se stabilise (environ \SI{10}{\minute}).
    \item Noter la valeur finale de la $ \theta_\text{f} $
  \end{dingautolist}
\end{docs}
% 
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Réaliser le protocole expérimentale . Noter les valeurs 
  obtenues dans un tableau. \refDoc{protocole}
  \item \rea À l'aide d'un tableur, tracer le graphique représentant la 
  température en fonction du temps.
\end{enumerate}
% 
\appelProf
\clearpage
\begin{enumerate}[resume]
  \item Compléter le schéma ci-dessous en indiquant sur les flèches:
  \begin{itemize}
    \item $ Q_1 $ : l'énergie cédée par l'eau 
    \item $ Q_2 $ :  l'énergie nécessaire pour faire fondre les glaçons, 
    \item $ Q_3 $ : l'énergie permettant d'ammener l'eau froide de 
    \SI{0}{\degreeCelsius} à la température finale.
  \end{itemize} 
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw, thick, ellipse, red] (m1) at (0,0) {Eau liquide 
        ($m_\text{eau}$)};
      \node[draw, ellipse, thick, blue] (m2) at (0,-8) {glaçons 
        ($m_\text{gl}$)};
      \node[draw, ellipse, blue, thick] (m21) at (0,-6) {eau à \qty{0}{\degreeCelsius} };
      \node[ fill=gray!50, rounded corners=2pt] (eq) at (0,-3) {Équilibre 
        thermique };
      % 
      \draw[thick, ->] (m1) --(eq) node[midway, right]{$ ... $};
      \draw[thick, ->] (m2) --(m21) node[midway, right]{$ ... $};
      \draw[thick, ->] (m21) --(eq) node[midway, right]{$ ... $};
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  \item \rea Exprimer et calculer $ Q_1 $ l'énergie cédée par l'eau liquide pour passer de
  la température $ \theta_\text{i} $ à $ \theta_\text{f} $. \refDoc{eau}
  \item \rea En procédent de même, exprimer puis calculer $ Q_3 $ l'énergie reçue par les
  glacons après qu'il aient fondus, pour atteindre la température $ \theta_\text{f} $. \refDoc{eau}
  \item En considérant que les échanges d'énergie avec l'extérieur sont négligeables, on
  peut écrire
  \[ 
    Q_1 + Q_2 + Q_3 = 0
  \]
  Utiliser les résultats précédents pour calculer l'énergie nécessaire pour faire fondre
  les glaçons.
  \item \textbf{L'énergie de fusion massique de l'eau} est l'énergie nécessaire pour faire
  fondre \SI{1}{g} d'eau solide. Calculer cette valeur à l'aide du résultat précédent.
  \item \val La valeur attendue est \SI{334}{\joule\per\g}.  Proposer une explication
  expliquant l'écart entre cette valeur et la valeur expérimentale.
\end{enumerate}
\end{document}
